\chapter{Finance}
\section{Analyse financière des ratios}
À partir des bilans de Tecfit pour les exercices 2022, 2023 et 2024, une analyse financière des ratios clés a été réalisée afin d’évaluer la stabilité financière de l’entreprise et sa capacité à mener à bien un projet de recherche d’envergure.\\
L’étude s’appuie sur dix ratios financiers issus de la liste de la Banque nationale de Belgique (BNB). Pour chacun d’entre eux, nous présentons brièvement son intérêt, son évolution au fil des années, ainsi qu’une comparaison avec un acteur du même secteur.\\
L’entreprise de référence retenue est Aqtor, spécialisée dans la fabrication de prothèses et d’orthèses. Active depuis 2018 et intégrée au groupe Eqwal Ability Group, Aqtor opère également en Belgique, dans la région de Gand (Gent). Ce choix se justifie par la proximité d’activité entre les deux sociétés et la pertinence de la comparaison sectorielle.\\
Les données 2023 d’Aqtor ont été utilisées, car elles offrent une base d’informations complète et récente, nécessaire pour assurer la fiabilité des comparaisons.

\subsection{Marge Nette sur vente}
Le premier ratio analysé est la marge nette sur ventes, également appelée taux de valeur ajoutée dans la nomenclature de la Banque nationale de Belgique (BNB). Ce ratio mesure la proportion du bénéfice d’exploitation par rapport au chiffre d’affaires, autrement dit, la part du chiffre d’affaires qui demeure après déduction de l’ensemble des charges opérationnelles. On a préféré utiliser la marge nette sur vente plutôt que la marge brute sur vente car les amortissements comptables ne tiennent pas compte de la totalité du matériel nécessaire à l’activité. Par exemple, Tecfit dispose d’une pompe à vide achetée d’occasion qui a une vingtaine d’année et qui peut tenir encore longtemps car peu utilisée. Son amortissement comptable reflète donc mal son utilisation réelle.\\
L’évolution du ratio sur les trois dernières années est la suivante :

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
0,29 & 0,33 & 0,28 \\
\end{tabular}
\end{table}

Ces chiffres indiquent qu’en 2024, pour 1 euro de ventes, 24 centimes ont été transformés en bénéfice d’exploitation. Malgré une légère baisse par rapport à 2023, ce niveau reste globalement satisfaisant et nettement supérieur à celui du concurrent direct, dont la marge nette s’élève à 0,09.
Cette différence traduit une rentabilité opérationnelle solide et une bonne maîtrise des coûts, suggérant que l’entreprise parvient à exploiter efficacement ses ressources pour générer du profit. La hausse observée en 2023 s’explique par un bond du bénéfice d’exploitation de 57\%, plus important que celui du chiffre d’affaires (+40\%), liée à une optimisation des charges (diminution du compte 60/61 mais augmentation du CA entre 2022 et 2023).\\
En revanche, la baisse de 2024 mérite attention : elle résulte d’une augmentation du chiffre d’affaires (+15\%) mais une légère diminution du bénéfice d’exploitation (-1.2\%).


\subsection{Taux de valeur ajoutée}
Ce ratio mesure la proportion entre la marge brute d’exploitation et la somme de la marge brute d’exploitation, des achats de matières premières et des services externes. Il reflète la capacité de l’entreprise à créer de la valeur à partir des ressources consommées pour sa production. Un ratio plus élevé traduit une utilisation plus efficace des charges externes et des matières premières.\\
L’évolution du ratio pour Tecfit est la suivante :

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
0,27 & 0,44 & 0,45 \\
\end{tabular}
\end{table}

On observe une progression significative entre 2022 et 2023, avec un taux de valeur ajoutée passant de 0,27 à 0,44. Cette hausse s’explique principalement par une augmentation du chiffre d’affaires (de € 792 505 à € 1 108 783) combinée à une baisse des charges liées aux achats et services externes (compte 60/61 : de € 733 451,64 à € 661 167). Par conséquent, la marge brut d’exploitation a nettement progressé (de € 265,061.00 à € 511,992.00).\\
En 2024, le ratio se maintient à un niveau stable (0,45), traduisant une bonne efficacité opérationnelle constante. On note cependant une hausse des charges d’exploitation (compte 60/61 : + € 68 644 par rapport à 2023). Le maintien du ratio vient d’une augmentation identique de la marge d’exploitation et du compte 60/61, ils ont tous les 2 augmenté d’approximativement de 15\%.\\
Par comparaison, Aqtor affichait en 2023 un ratio de 0,47, approximativement identique à celui de Tecfit. Cela confirme que Tecfit gère efficacement ses matières premières et services externes, dégageant une marge proportionnellement identique à celle de plus gros concurrent que lui.


\subsection{Valeur ajoutée par personne occupée}
Ce ratio mesure le bénéfice d’exploitation généré par chaque employé. Il permet d’évaluer la productivité du personnel et d’identifier si les effectifs sont dimensionnés de manière optimale. Cet indicateur est particulièrement pertinent pour Tecfit, dont l’activité repose sur une production artisanale à forte intensité de main-d’œuvre, sans recours à l’automatisation. La création de valeur dépend donc directement de la performance et de l’efficacité de l’équipe.\\
Évolution du ratio\\

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
155 918,06 € & 124 876,83 € & 133 174,59 € \\
\end{tabular}
\end{table}

En 2022, le ratio atteint un niveau particulièrement élevé, principalement en raison d’un nombre réduit d’employés équivalents temps plein (1,7 ETP). En 2023, ce nombre passe à 4,1 ETP, soit une hausse de 140 \%, alors que la marge d’exploitation a progressé de 93\%. Cette évolution explique la baisse du bénéfice par employé, sans pour autant traduire une baisse d’efficacité, on remarque au ratio 2 que les couts du compte 60/61 sont relativement constant alors que le chiffre d’affaires augmente, cette meilleure utilisation des ressources matériel se fait au prix d’un peu plus de travail pour la main d’œuvre.\\
La légère augmentation observée en 2024 (+6.6\%) s’explique par une meilleure intégration des nombreux nouveaux employés, encore en phase de formation ou d’adaptation en 2023.\\ 
Comparaison sectorielle :\\
En comparaison, Aqtor présentait en 2023 une marge brute d’exploitation par employé de 173 562€, soit un peu moins de 40\% de plus que les employés de Tecfit. Cela met en évidence qu’il y a une possibilité d’amélioration pour Tecfit, bien qu’il ne puisse probablement pas égaler les performances d’Aqtor qui bénéficie d’une meilleure spécialisation de ses employés au vu de la taille de la structure. \\

\subsection{Rentabilité nette des capitaux propre après impôt}
Ce ratio, également appelé Return on Equity (ROE), mesure la rentabilité financière des capitaux propres. Il permet d’évaluer le rendement obtenu par l’actionnaires pour chaque euro investi dans l’entreprise. Concrètement, il indique dans quelle mesure les capitaux engagés génèrent du bénéfice net après impôt. Un ratio élevé traduit une bonne efficacité de l’investissement et constitue un argument en faveur de la réinjection des bénéfices dans l’entreprise.\\
Évolution du ratio\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
0.72 € & 0.54 & 0.49 \\
\end{tabular}
\end{table}
En 2022, la rentabilité nette des capitaux propres atteint un niveau exceptionnellement élevé (72\%), en raison d’un niveau de capitaux propres relativement faible (247 984 €). Dès 2023, ceux-ci augmentent fortement pour atteindre 531 098 €, sous l’effet notamment des bénéfices reportés et d’un renforcement des fonds propres. Malgré cette hausse, le bénéfice net progresse de près de 60\%, ce qui permet de maintenir une rentabilité financière solide.\\
Comparaison sectorielle :\\
Pour la même période, Aqtor affiche un ratio de 0,13 en 2023, nettement inférieur à celui de Tecfit. Cela démontre que Tecfit offre une rentabilité des fonds investis nettement supérieure à celle de son concurrent direct, ce qui encourage Tecfit à continuer le réinvestissement des bénéfices, ce qui permettra de faire grandir la structure rapidement et de rentabiliser ces nouveaux investissements rapidement.\\

Globalement, Tecfit présente une rentabilité des capitaux propres particulièrement attractive, surtout pour une entreprise artisanale de taille limitée. Même si le ratio tend légèrement à diminuer avec la hausse des capitaux propres, il reste à un niveau bien supérieur aux standards du secteur, témoignant d’une solide performance financière et d’un potentiel intéressant pour les investisseurs ou partenaires financiers.


\subsection{Cash-flow / Capitaux propres}
Ce ratio mesure le cash-flow généré chaque année par l’entreprise pour 1 € de capitaux propres. Il permet d’apprécier la capacité de l’entreprise à transformer les fonds propres en flux de trésorerie, ce qui est essentiel pour financer son activité, payer ses fournisseurs et soutenir de futurs investissements. Un niveau élevé indique généralement une bonne génération de cash.
Évolution du ratio
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
0.67 € & 0.55 & 0.54 \\
\end{tabular}
\end{table}
On observe une tendance légèrement décroissante, mais le ratio reste à un niveau élevé sur l’ensemble de la période. L’évolution est similaire à celle de la rentabilité nette des capitaux propres, car les dénominateurs (capitaux propres) suivent la même dynamique, avec un renforcement significatif des fonds propres au fil des années. La composante principale du numérateur est également proche (le bénéfice), les différences provenant essentiellement d’ajustements qui affectent le cash-flow mais pas directement le bénéfice comptable (compte 8279, 8079, 680). Ces ajustements sont dans le cas de Tecfit d’un ordre de grandeur inférieur au bénéfice de l’exercice.\\
Cette situation traduit une capacité stable de Tecfit à générer des flux de trésorerie à partir des capitaux propres, même dans un contexte de croissance et de consolidation de sa structure financière. Le maintien d’une valeur élevée affirme que l’entreprise convertit efficacement les fonds propres en liquidités.\\
Comparaison sectorielle :\\
En 2023, Aqtor présente un ratio Cash-flow/Capitaux propres de 0,13, nettement inférieur à celui de Tecfit. Cela indique que Tecfit utilise beaucoup plus efficacement ses capitaux propres pour générer du cash que son concurrent direct. 

\subsection{Liquidité au sens strict}
Nous avons retenu la liquidité au sens strict plutôt que la liquidité au sens large, car ce ratio exclut les stocks et les comptes de régularisation, et se concentre uniquement sur les actifs réellement mobilisables à court terme (créances à moins d’un an, valeurs disponibles, placements de trésorerie). Dans le cas de Tecfit, cette approche est plus pertinente car les prothèses sont fabriquées sur mesure pour chaque patient, en fonction de la morphologie, des attentes et du budget, ce qui rend le stock peu liquide car la prothèse n’est vendable qu’à une seule personne.\\
Évolution du ratio\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
2.46 € & 4.22 & 3.12 \\
\end{tabular}
\end{table}

Ce ratio de liquidité correspond au montant des ressources mobilisables à court terme (c’est-à-dire les créances à moins d’un an, les disponibilités et les placements de trésorerie) rapporté aux engagements exigibles à moins d’un an, notamment les dettes fournisseurs. Un niveau supérieur à 1 indique que l’entreprise dispose de suffisamment de liquidités pour honorer ses engagements à moins d’un an sans recourir à du financement externe.\\
On observe une forte amélioration entre 2022 et 2023, le ratio passant de 2,46 à 4,22. Cette progression s’explique par une augmentation continue des liquidités disponibles (trésorerie en hausse), combinée à une diminution des dettes fournisseurs, qui passent de 152 068 € en 2022 à 136 119 € en 2023, ce qui améliore naturellement la capacité de l’entreprise à faire face à ses obligations à court terme.\\
En 2024, le ratio redescend à 3,12, ce qui reste un niveau très confortable. Cette légère baisse est due à une utilisation partielle de la trésorerie pour financer des investissements.  Dans tous les cas, Tecfit conserve une marge de sécurité importante pour le paiement de ses fournisseurs et autres dettes à moins d’un an.\\
Il convient toutefois de noter qu’un niveau trop élevé de liquidités peut représenter un coût d’opportunité, dans la mesure où des fonds importants restent immobilisés au lieu d’être investis dans le développement de l’activité ou dans des projets à plus forte rentabilité. Il est parfois utile d’augmenter les dettes a court terme pour être en partie financé par ses fournisseurs et accélérer le développement de l’activité.\\
Comparaison sectorielle :\\
L’entreprise concurrente, Aqtor, présente un ratio de 1,06, ce qui signifie qu’elle est juste au-dessus du seuil de sécurité pour couvrir ses dettes à court terme. Elle a donc fortement optimisé l’utilisation de la dette fournisseur, mais dispose d’une marge de sécurité très très limitée. Elle risque d’avoir des problèmes de cash pour payer ses fournisseur si elle n’y prête pas une grande attention.\\
À l’inverse, Tecfit présente une situation de liquidité très confortable, ce qui rassure les partenaires et fournisseurs, tout en laissant entrevoir un potentiel d’optimisation si une partie de ces liquidités était mobilisée pour financer la croissance.\\

\subsection{Nombre de jour de crédit client}
Ce ratio mesure le nombre de jours moyen nécessaire pour qu’un client règle sa facture. Il permet d’évaluer le niveau de crédit accordé à la clientèle et l’impact sur la trésorerie : plus le délai est long, plus l’entreprise finance ses clients et moins elle est liquide. Ce ratio est particulièrement important pour Tecfit, car une partie significative des factures est réglée par les mutuelles, qui appliquent en principe des délais de paiement relativement standardisés.\\
Évolution du ratio\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
29,48 jours  & 47,27 jours & 67,44 jours \\
\end{tabular}
\end{table}

On constate une augmentation significative et continue du délai moyen de paiement, passant d’environ un mois en 2022 à plus de deux mois en 2024. Cette évolution signifie que Tecfit finance de plus en plus ses clients, ce qui peut peser sur la trésorerie si la croissance des créances clients n’est pas maîtrisée. Cette hausse est d’autant plus surprenante au regard de l’activité de l’entreprise : dans le secteur de la santé, la mutuelle prend en charge une grande partie du coût de la prothèse et applique en principe un délai de règlement relativement fixe. En théorie, les créances clients ne devraient donc pas augmenter fortement en durée.\\
Comparaison sectorielle :\\
Pour l’entreprise concurrente, Aqtor, la durée moyenne de paiement s’élève à 61,63 jours, soit un délai du même ordre de grandeur que Tecfit en 2024. Cela reste cohérent, les deux sociétés étant soumises aux mêmes règles de remboursement et délais des mutuelles, ce qui explique la proximité des résultats.

\subsection{Nombre de jour de crédit fournisseur}
Ce ratio mesure le délai moyen de paiement accordé par les fournisseurs, c’est-à-dire le nombre de jours que met l’entreprise, en moyenne, pour régler ses factures d’achats. Un délai plus long signifie que l’entreprise bénéficie d’un financement à court terme par ses fournisseurs, ce qui peut soutenir sa trésorerie et le développement de son activité, à condition de rester dans des limites acceptables et de préserver une bonne relation commerciale.\\
Évolution du ratio\\

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
41,34 jours € & 42,98 jours & 63,05 jours \\
\end{tabular}
\end{table}
On observe une augmentation progressive du délai de paiement, particulièrement marquée en 2024. Dans le contexte de Tecfit, cette évolution est plutôt positive, dans la mesure où les analyses précédentes ont montré que l’entreprise ne présente pas de problème de liquidité. Tecfit utilise donc davantage le crédit fournisseur comme levier de financement, ce qui lui permet de préserver sa trésorerie pour soutenir la croissance ou financer d’autres besoins (investissements, développement d’activité), sans mettre en danger sa capacité à honorer ses engagements.\\
Comparaison sectorielle :\\
En 2023, Aqtor présente un délai moyen de paiement de 48,68 jours, soit un niveau du même ordre de grandeur que Tecfit cette année-là. Cependant, il ne faut pas oublier que Aqtor est beaucoup moins liquide que Tecfit.

\subsection{Solvabilité}
Ce ratio mesure la capacité de l’entreprise à faire face à l’ensemble de ses dettes à long terme. Il exprime la part des actifs financée par les capitaux propres plutôt que par l’endettement : plus il est élevé, moins l’entreprise dépend des financements extérieurs et plus elle est considérée comme financièrement solide car elle arrive à se financer elle même.
Évolution du ratio\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
0.59 € & 0.78 & 0.71 \\
\end{tabular}
\end{table}

Entre 2022 et 2023, on observe une forte amélioration de la solvabilité, le ratio passant de 0,59 à 0,78. Cette hausse s’explique par une augmentation importante des capitaux propres (compte 10/15, +114\%), alors que le total du passif n’augmente que de 64\%. Autrement dit, la croissance du bilan est principalement financée par les fonds propres, ce qui renforce nettement la structure financière de Tecfit.\\
Entre 2023 et 2024, la solvabilité recule légèrement pour s’établir à 0,71. Cette diminution est liée à une augmentation des dettes, en particulier des dettes fournisseurs, déjà mise en évidence par le ratio de crédit fournisseur. Cet endettement reste toutefois raisonnable et s’inscrit dans une logique de financement de l’activité.\\
Comparaison sectorielle :\\
Pour Aqtor, la solvabilité s’élève à 0,64, un niveau légèrement inférieur à celui de Tecfit. Cela indique que Tecfit est un peu moins dépendante de l’endettement et repose davantage sur l’autofinancement. Les deux entreprises présentent toutefois une structure financière globalement saine, avec une part significative des actifs financée par les capitaux propres.

\subsection{Part des frais de personnel dans la valeur ajoutée}
Ce ratio mesure la part des charges de personnel (rémunérations, charges sociales, pensions) dans la valeur ajoutée brute de l’entreprise. Il est particulièrement pertinent pour Tecfit, dont l’activité repose sur une production artisanale à forte intensité de main-d’œuvre, sans recours à des équipements lourds ou à l’automatisation. Un ratio modéré indique que l’entreprise maîtrise son coût salarial par rapport à la valeur créée.\\
Évolution du ratio\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
\textbf{2022} & \textbf{2023} & \textbf{2024} \\
\hline
0.09 € & 0.25 & 0.33 \\
\end{tabular}
\end{table}

En 2022, la part des frais de personnel dans la valeur ajoutée est très faible (9\%), en raison d’un effectif limité à 1,7 équivalent temps plein (ETP) et des charges sociales modestes (23 701 €).\\
Le ratio augmente significativement les années suivantes, avec la hausse des effectifs (4,1 ETP en 2023, 4,4 ETP en 2024) et des charges salariales correspondantes (126 420 € en 2023, 195 532 € en 2024). La valeur ajoutée (marge d’exploitation) progresse également, mais moins rapidement que les charges de personnel, ce qui explique l’augmentation du ratio.\\
Comparaison sectorielle :\\
Pour le concurrent Aqtor, ce ratio atteint 0,42, nettement plus élevé que celui de Tecfit. Cette différence s’explique par les effectifs beaucoup plus importants chez Aqtor (23 employés), qui entraînent des charges salariales proportionnellement plus lourdes. Tecfit maintient donc une meilleure maîtrise des coûts salariaux par rapport à la valeur créée, malgré son développement récent des effectifs.

