\chapter{Logistique}
\section{Objectif du volet logistique}
L'objectif de ce volet est de décrire comment le projet fonctionne concrètement dans le temps et dans l'espace : flux de matières, opérations, ressources, stockage, distribution et activités administratives.
L'approche vise à passer d'une simple description du produit à une vision « chaîne de valeur / business », afin d'anticiper la faisabilité opérationnelle et d'estimer un coût de revient.

\section{Méthode utilisée : QQOQCP (structure IBE)}
La logistique est structurée selon la méthode QQOQCP :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Quoi ?} opérations et processus (inspiration BPMN : séquencement des tâches).
  \item \textbf{Qui ?} acteurs internes/externes, responsabilités, ressources humaines.
  \item \textbf{Où ?} lieux, partenaires, transports amont/aval.
  \item \textbf{Quand ?} durées et fréquences, logique de planning et gestion de commande.
  \item \textbf{Comment ?} moyens, procédures, nomenclature, gamme opératoire, qualité, emballage, déchets.
  \item \textbf{Pourquoi ?} calcul du coût de revient, rationalisation, création de valeur client.
\end{itemize}


\section{Chaîne logistique imaginée (état actuel)}
À ce stade, la chaîne logistique est décrite en postes (macro-étapes) qui couvrent l'ensemble du flux :
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Commande} des intrants et consommables : silicone, textile/étiquette, électronique, batterie, capteurs, emballages (cartons, papier bulle), cupule et consommables (cartouche encre), ainsi que la réception de commande client.
  \item \textbf{Inventaire à la réception} : réception et mise en stock des intrants fournisseurs (approvisionnement) et des données clients (commandes, informations de contact, informations sur la prothèse, les dimensions et la postion suggérée des capteurs).
  \item \textbf{Préparation} : préparation des matériaux + préparation capteurs/cupule
  \item \textbf{Fabrication liner} : moulage 1, séchage 1, pose réseau capteur, moulage 2, séchage 2, contrôles qualité, mise en place cupule, impression numéro de série.
  \item \textbf{Fabrication électronique} : préparation/fabrication de la partie électronique + contrôle qualité.
  \item \textbf{Assemblage liner--électronique--prothèse} : connexion électronique/capteurs, adaptation prothèse si nécessaire, contrôle qualité final.
  \item \textbf{Expédition} : emballage (carton + papier bulle) et préparation d’envoi.
  \item \textbf{Inventaire après} : mise en stock du produit fini (liner et éléments associés), suivi de paramètres (durée de vie/outillage).
  \item \textbf{Administratif} : gestion fournisseurs/clients (factures, suivi dossiers), et fonctions support (R\&D, RH, marketing/démarchage).
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{3.5cm} S[table-format=3.2] S[table-format=3.2]}
\toprule
\textbf{Poste} & {\textbf{CV matériaux}} & {\textbf{MO opérateur}}\\
\midrule
Commande & 298.68 & 87.75\\
Inventaire avant & 0.00 & 87.75\\
Préparation & 0.00 & 81.25\\
Fabrication liner & 0.00 & 146.25\\
Fabrication électronique & 0.00 & 13.00\\
Assemblage liner--électronique--prothèse & 0.00 & 74.75\\
Expédition & 0.00 & 6.50\\
Inventaire après & 0.00 & 48.75\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Coûts variables --- synthèse par poste (valeurs intermédiaires).}
\label{tab:couts_variables_poste}
\end{table}



\section{Synthèse coûts (données actuelles)}
\subsection{Coût variable unitaire (CV)}
Le fichier de calcul indique un CV total de 298.68{\euro} par unité produite (valeur actuelle de travail) pour la composante « matériaux/consommables » au poste commande.\\
Le modèle intègre aussi des temps opérateur par poste (préparation, fabrication, assemblage, expédition, inventaires), utilisés pour estimer la main d'œuvre variable.


\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.05} % ajustement de l'espacement vertical
\setlength{\tabcolsep}{7pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.2cm}|p{3.2cm}|p{2.6cm}|X|}
\hline
\textbf{Composant} & \textbf{Quantité/Liner} & \textbf{Coût Unitaire} & \textbf{Source/Commentaire} \\
\hline
Silicone & 360g (2x180g) & 10\texteuro/g & Matière contituant le liner \\
\hline
Textile + étiquette & 1 pièce & 25\texteuro/pcs & Chaussettes techniques personnalisées \\
\hline
Électronique & 1 pièce & 200\texteuro/pcs & Carte de contrôle STM  \\
\hline
% Batterie & 1 pièce & 10\texteuro/pcs & Batterie rechargeable pour alimentation du système \\
% \hline
% Capteurs & 15 pièces & 10\texteuro/pcs & Réseau de capteurs de pression intégrés \\
% \hline
Cupule & 1 pièce & 30\texteuro/pcs & Point d'encrage avec la prothèse \\
\hline
Carton d'emballage & 1 pièce & 10\texteuro/pcs & Emballage de protection pour expédition \\
\hline
Papier bulle & 2 pièces & 10\texteuro/pcs & Protection liner et prothèse séparément \\
\hline
Matérielle de marcage & 1 pièce & 200\texteuro/pcs & Impression code UDI (usage infime par liner) \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Nomenclature des composants et hypothèses de coûts (version intermédiaire).}
\label{tab:composants-couts}
\end{table}

\newpage

\subsection{Coûts fixes (CF) et structure}
Les coûts fixes listés comprennent : loyer, moules, équipements (ex. dégazage, étuve, extraction, métrologie), mobilier, services (comptable, assurances, leasing) et salaires.\\
Le tableau de synthèse des CF met en évidence :

\begin{longtable}{p{5.2cm} S[table-format=6.2] S[table-format=4.0] p{2.6cm}}
\toprule
\textbf{Nom} & {\textbf{Coût unitaire}} & {\textbf{Qté}} & \textbf{Périodicité}\\
\midrule
\endhead
Loyer bâtiment & 4000.00 & 1 & mensuel\\
Moule positif petit & 1500.00 & 11 & 60 mois\\
Moule négatif & 1500.00 & 11 & 60 mois\\
Moule positif grand & 1500.00 & 11 & 60 mois\\
Machine pour écrire le code UDI & 5000.00 & 1 & 60 mois\\
Outillage en tout genre & 12500.00 & 1 & 60 mois\\
Balance & 420.00 & 1 & 60 mois\\
Chambre vide (dégazage) & 1000.00 & 1 & 60 mois\\
Étuve & 1890.00 & 1 & 60 mois\\
Duromètre & 121.00 & 3 & 60 mois\\
Extracteur & 3000.00 & 1 & 60 mois\\
Mobilier + accessoires & 4900.00 & 1 & 60 mois\\
Salaire moyen ouvrier & 9056.85 & 2 & mensuel\\
Salaire gestionnaire/commercial & 10703.55 & 1 & mensuel\\
Comptable & 3600.00 & 1 & annuel (12 mois)\\
Leasing & 800.00 & 1 & mensuel\\
Assurance incendie & 300.00 & 1 & mensuel\\
Assurance exploitation & 300.00 & 1 & mensuel\\
\bottomrule
\caption{Extrait de coûts fixes (valeurs de travail, à valider et documenter).}
\end{longtable}


\begin{itemize}
  \item un \textbf{coût de démarrage} (investissement / mois initial) : \SI{116390.25}{\euro},
  \item un \textbf{niveau mensuel récurrent} : \SI{34217.25}{\euro} (avec une variation à \SI{37817.25}{\euro} sur certains mois dans la table).
\end{itemize}

\section{Points ouverts et prochaines validations}
Plusieurs données sont encore non acquises sur plusieurs lignes (prix fournisseurs, quantités, pertes, temps exacts), ce qui implique une phase de consolidation.
Les priorités de validation logistique sont :
\begin{itemize}
  \item \textbf{Approvisionnement} : délais.
  \item \textbf{Gamme opératoire} : stabiliser les temps (opérateur/machine), identifier les goulots (séchage, QC, assemblage).
  \item \textbf{Qualité \& traçabilité} : formaliser contrôles, critères d’acceptation, documentation.
  \item \textbf{Distribution \& SAV} : définir le circuit (livraison, retours, support), souvent sous-estimé dans les rapports.
  \item \textbf{Cohérence finance--capacité} : relier volumes, capacité atelier, coûts fixes et coût unitaire.
\end{itemize}





YOOOOOOOOOOOOOOOOOOO
